export const data = {
  users: [
    {
      id: 1,
      email: "ahmad123@gmail.com",
      username: "ahmad123",
      password: "1234567",
    },
    {
      id: 2,
      email: "ahmad1234@gmail.com",
      username: "ahmad1234",
      password: "12345678",
    },
    {
      id: 3,
      email: "ahmad1235@gmail.com",
      username: "ahmad1235",
      password: "12345679",
    },
    {
      id: 4,
      email: "ahmad1236@gmail.com",
      username: "ahmad1236",
      password: "12345671",
    },
  ],

  questions: [
    {
      id: "1",
      question: "يتم وضع الأهداف النهائية لمهمة التدقيق بعد ؟",
      choices: [
        "مراجعة تقييم المخاطر على مستوى المؤسسة .",
        "مراجعة وضع خطة التدقيق السنوية .",
        "إجراء تقييم المخاطر للناحية الخاضعة للتدقيق .",
        "التفاوض مع لجنة التدقيق حولها .",
      ],
      correctAnswer: "إجراء تقييم المخاطر للناحية الخاضعة للتدقيق .",
    },
    {
      id: "2",
      question:
        "يستطيع المدقق الداخلي تقييم وظيفة الإدارة في التخطيط من خلال تحديد ؟",
      choices: [
        "مسؤوليات المديرين والصلاحيات المفوضة لهم .",
        "فيما إذا كانت تعويضات الموظفين متناسبة مع الجدول الذي يصنف حدود التعويضات للموظف حسب درجته الوظيفية .",
        "فيما إذا كانت كل خطة من خطط الإدارة تتضمن وسائل لقياس مدى نجاح في تلك الخطة .",
        "فيما إذا كان قد تم وضع وتعميم معايير أداء جديدة عندما تصبح المعايير القديمة غير كافية أو غير فعالة .",
      ],
      correctAnswer:
        "فيما إذا كانت كل خطة من خطط الإدارة تتضمن وسائل لقياس مدى نجاح في تلك الخطة .",
    },
    {
      id: "3",
      question:
        "خلال أي مرحلة عملية التدقيق يقوم المدقق بتحديد الأهداف والضوابط الرقابية ذات العلاقة بالنشاط الخاضع للتدقيق ؟",
      choices: [
        "الاستقصاء التمهيدي .",
        "اختيار كادر التدقيق .",
        "إعداد برنامج التدقيق .",
        "إصدار تقرير التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "الاستقصاء التمهيدي .",
    },
    {
      id: "4",
      question:
        "أي من التالي يعتبر الشرح الأفضل للفرق بين أهداف التدقيق وإجراءات التدقيق ؟",
      choices: [
        "إجراءات التدقيق تحدد الأهداف العامة الواسعة ، أما أهداف التدقيق فتحدد العمل الواجب القيام به بشكل مفصل .",
        "يتم وضع أهداف التدقيق لكل مهمة على حدة ، إجراءات التدقيق تعتبر عامة من حيث التطبيق .",
        "أهداف التدقيق تحدد الإنجازات المحددة المطلوبة ، إجراءات التدقيق تحدد الطرق لتحقيق هذه الأهداف .",
        "إجراءات التدقيق وأهداف التدقيق متشابهة من حيث المبدأ .",
      ],
      correctAnswer:
        "أهداف التدقيق تحدد الإنجازات المحددة المطلوبة ، إجراءات التدقيق تحدد الطرق لتحقيق هذه الأهداف .",
    },
    {
      id: "5",
      question:
        "يضع المدقق الداخلي أهداف التدقيق عند التخطيط للتدقيق كي يحدد ما يجب إنجازه . أي مما يلي هو مسألة هامة يجب أخذها بعين الاعتبار عند وضع أهداف التدقيق ؟",
      choices: [
        "مؤهلات كادر التدقيق الذي سوف يقوم بالمهمة .",
        "أهداف الجهة الخاضعة للتدقيق وبنية الرقابة لديها .",
        "اقتراحات موظفي القسم الخاضع للتدقيق .",
        "الجهات التي ستتلقى تقرير التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "أهداف الجهة الخاضعة للتدقيق وبنية الرقابة لديها .",
    },
    {
      id: "6",
      question:
        "أظهرت مرحلة الاستقصاء التمهيدي للتدقيق على نشاط التوظيف أن مصاريف الفنادق والطيران تقريباً متساوية . تقوم سكرتيرة قسم التوظيف بحجوزات الفنادق والطيران . بناء على هذه المعلومات يجب أن يتضمن نطاق التدقيق ؟",
      choices: [
        "الأخذ بعين الاعتبار عوامل المنافسة المستخدمة في اختيار الفنادق .",
        "الاقتراح أن يقوم شخص آخر خارج قسم التوظيف بالقيام بحجوزات الفنادق والطيران .",
        "مقارنة تفاصلي مصاريف الفندق لكل متقدم في التقارير مع نسخ من الفواتير الصادرة عن الفندق مباشرة .",
        "الحصول على تأكيدات أن الحقوق القانونية للمتقدمين محمية عند إجراء المقابلات .",
      ],
      correctAnswer:
        "الأخذ بعين الاعتبار عوامل المنافسة المستخدمة في اختيار الفنادق .",
    },
    {
      id: "7",
      question:
        "تقوم بالتخطيط لمدة ثلاث سنوات لتدقيق جميع الفروع لوكالة تأجير سيارات عالمية كبيرة . الإدارة مهتمة بشكل خاص بالعمليات المعيارية للمحاسبة وتأجير السيارات ، ووظائف المخزون . أي من نماذج برامج التدقيق تعتبر الأكثر ملاءمة من أجل هذا المشروع ؟",
      choices: [
        "وضع برنامج تدقيق موحد واختباره من قبل قسم التدقيق الداخلي .",
        "وضع برامج تدقيق فردية من قبل المدقق الموكل بالمهمة بعد الاستقصاء التمهيدي لكل فرع .",
        "وضع قائمة لإجراءات التشغيل المعيارية للفرع .",
        "دليل الإرشاد المطور للصناعة .",
      ],
      correctAnswer:
        "وضع برنامج تدقيق موحد واختباره من قبل قسم التدقيق الداخلي .",
    },

    {
      id: "8",
      question:
        "أي من التالي لا يعتبر عادة من المعايير الأساسية لإعداد برامج التدقيق ؟",
      choices: [
        "وصف أهداف عمليات الجهة الخاضعة للتدقيق كما هو متفق عليه مع الجهة الخاضعة للتدقيق .",
        "خصوصية الضوابط الرقابية التي ينبغي اختبارها . ",
        "خصوصية خطوات التدقيق التي يجب اتباعها .",
        "خصوصية المنهجية التي سيتم استخدامها من أجل خطوات عمل التدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "خصوصية المنهجية التي سيتم استخدامها من أجل خطوات عمل التدقيق .",
    },
    {
      id: "9",
      question:
        "خلال إعداد برنامج التدقيق ، أي من العناصر التالية لا تعتبر أساسية ؟",
      choices: [
        "إجراءات الاستقصاء التمهيدي .",
        "مراجعة المواد والأدوات من تقارير التدقيق السابقة . ",
        "إعداد الموازنة التي تحدد تكاليف الموارد المطلوبة .",
        "مراجعة معايير التنفيذ الموضوعة من قبل الإدارة .",
      ],
      correctAnswer: "إعداد الموازنة التي تحدد تكاليف الموارد المطلوبة .",
    },
    {
      id: "10",
      question:
        "يجب على المدققين الداخليين التخطيط لكل تدقيق يقومون به وتوثيق ذلك التخطيط وتتضمن عملية التخطيط جميع الخطوات التالية ما عدا؟",
      choices: [
        "ملاحظة الظروف .",
        " مقابلة الأشخاص .",
        "فحص السجلات .",
        "حساب الانحرافات .",
      ],
      correctAnswer: "ملاحظة الظروف .",
    },
    {
      id: "11",
      question: `كجزء من عملية تدقيق الرواتب ، استخدم المدقق الداخلي استبيان الرقابة الداخلية وقد تم استلام ردود إيجابية لكل من الأسئلة التالية التي طرحت على مدير قسم الرواتب ؟

      1.      هل تحتاج الزيادات أو التغييرات في الرواتب إلى موافقة قسم الموارد البشرية ؟
      
      2.      هل تتم مطابقة مجاميع الشيكات مع بيانات سجل الرواتب قبل أن يتم توزيع الشيكات على الموظفين ؟
      
      3.      هل يتم تأدية وظيفة إعداد الرواتب ووظيفة توزيع الشيكات من قبل شخصين مختلفين ؟
      
      في أي مرحلة من مراحل التدقيق يقوم المدقق بالتأكد من هذه الردود ؟`,
      choices: [
        "التخطيط .",
        "الفحص والتقييم . ",
        "الاستقصاء الميداني .",
        "التحضير التمهيدي .",
      ],
      correctAnswer: "الفحص والتقييم .",
    },
    {
      id: "12",
      question:
        "تدرس الإدارة فكرة الحصول على نسخة أحدث من الحاسوب الرئيسي بهدف زيادة استطاعته ، لذلك تم الطلب من المدقق الداخلي القيام بعملية تدقيق لتحديد كفاءة مصادر المعالجة للحاسوب الحالي . ما هو مصدر المعلومات الأنسب لتحقيق الهدف من عملية التدقيق ؟",
      choices: [
        "استبيان لمدى رضاء المستخدمين الحاليين .",
        "مراجعة مهام الحاسوب وسجلاته وقوائم الأعمال المطلوبة وفترات الانقطاع .",
        "مقارنة استطاعة الحاسوب المركزي مع استطاعة الحاسوب العادي .",
        "تحليل مفصل لنمو وحدة القرص الصلب خلال السنوات الثلاث الأخيرة .",
      ],
      correctAnswer:
        "مراجعة مهام الحاسوب وسجلاته وقوائم الأعمال المطلوبة وفترات الانقطاع .",
    },
    {
      id: "13",
      question:
        "يجري التخطيط لتنفيذ تدقيق على قسم ضبط الجودة ، أي مما يلي من المستبعد استخدامه في استبيان الاستقصاء التمهيدي ؟",
      choices: [
        "تحليل المستندات الخاصة بضبط الجودة .",
        "ملف التدقيق الدائم . ",
        "تقرير التدقيق السابق .",
        "ميثاق الإدارة الخاص بقسم ضبط الجودة .",
      ],
      correctAnswer: "تحليل المستندات الخاصة بضبط الجودة .",
    },
    {
      id: "14",
      question:
        "ما هو التصرف الذي سيقوم به المدقق الداخلي عندما يكتشف وجود منطقة هامة تحتاج للتدقيق ولم يتم تضمينها في برنامج التدقيق ؟",
      choices: [
        "تقييم ما إذا كان إتمام التدقيق كما هو مخطط له سيكون ملائماً .",
        "القيام بالعمل الإضافي الذي يعتبر ضرورياً دون الأخذ بعين الاعتبار الوقت الإضافي الذي يحتاجه إتمام التدقيق .",
        "إتمام التدقيق كما هو مخطط له وإدراج المجال الذي لم تتم تغطيتها في خطة التدقيق اللاحقة .",
        "إدراج النتائج وتوثيقها في أوراق العمل وعدم القيام بأي عمل إضافي حتى يتم إصدار تعليمات بذلك .",
      ],
      correctAnswer:
        "تقييم ما إذا كان إتمام التدقيق كما هو مخطط له سيكون ملائماً .",
    },
    {
      id: "15",
      question:
        "يقوم مشرف التدقيق الداخلي بمراجعة نظام الرقابة والأهداف التنظيمية لقسم المشتريات . أي وجه من أوجه عملية التخطيط للتدقيق يقوم المشرف بتطويره ؟",
      choices: [
        "كتيب سياسات قسم التدقيق الداخلي .",
        "جدول عمل التدقيق . ",
        "برنامج التدقيق .",
        "موازنة التدقيق الداخلي .",
      ],
      correctAnswer: "برنامج التدقيق .",
    },
    {
      id: "16",
      question: "أحد الأدوار الرئيسية لبرنامج التدقيق هو ؟",
      choices: [
        "يساعد كأداة في التخطيط والتوجيه ، والرقابة على عمل التدقيق .",
        "يوثق فهم المدقق لنظم الرقابة الداخلية . ",
        "يوفر طرق معيارية لمهمة التدقيق .",
        "يقيم خطر التدقيق المقبول من قبل المدقق الداخلي .",
      ],
      correctAnswer:
        "يساعد كأداة في التخطيط والتوجيه ، والرقابة على عمل التدقيق .",
    },
    {
      id: "17",
      question: "أي من التالي يعتبر من خطوات برنامج التدقيق ؟",
      choices: [
        "بدء التدقيق خلال ستة أسابيع بما يتضمن اختبارات الالتزام .",
        "تحديد مدى فعالية وكفاءة عمليات التصنيع .",
        "عدم تقديم المدقق النتائج للأشخاص الذين لا يملكون الصلاحيات الإشرافية أو العملياتية خلال سير عملية التدقيق .",
        "استخدام الإجراءات للتأكد من ملاحظة وجود عناصر تتصف بخلل أو بعيب ما .",
      ],
      correctAnswer:
        "استخدام الإجراءات للتأكد من ملاحظة وجود عناصر تتصف بخلل أو بعيب ما .",
    },
    {
      id: "18",
      question:
        "أي من العبارات التالي هي الأكثر دقة في وصف كيفية وضع المعايير التي يستخدمها المدققون الداخليين في تحديد ما إذا تم تحقيق الأهداف؟",
      choices: [
        "الإدارة هي المسؤولة عن وضع المعايير .",
        "المدققين الداخليين يجب أن يستخدموا معايير مهنية أو تشريعات حكومية لوضع المعايير . ",
        "الصناعة التي تعمل ضمنها الشركة تضع المعايير لكل شركة عضو من خلال المقايسة والممارسة الأفضل لهذه الصناعة .",
        "يجب أن تستخدم مبادئ المحاسبة والتدقيق المناسبة كمعايير ، بما في ذلك المعايير الدولية .",
      ],
      correctAnswer: "الإدارة هي المسؤولة عن وضع المعايير .",
    },
    {
      id: "19",
      question: "أي مما يلي عبارة مناسبة كهدف لمهمة تدقيق ؟",
      choices: [
        "مراقبة الجرد الفعلي للمستودع .",
        "تحديد ما إذا كان حجم المخزون كافٍ لتلبية المبيعات المتوقعة . ",
        "إجراء بحث عن وجود مواد تالفة في المستودع عن طريق حساب معدل دوران المخزون لكل خط إنتاج .",
        "تضمين معلومات حول مخزون في التقارير النهائية للمهمة .",
      ],
      correctAnswer:
        "تحديد ما إذا كان حجم المخزون كافٍ لتلبية المبيعات المتوقعة .",
    },
    {
      id: "20",
      question:
        "يخطط المدقق الداخلي للقيام بتدقيق لمدى ملاءمة الرقابة على الاستثمار في أدوات مالية جديدة .أي من التالي لا يعتبر جزءً من هذه المهمة؟",
      choices: [
        "التأكد من وجود السياسات التي تصف المخاطر التي يأخذها مسؤول الخزينة بعين الاعتبار ونوع الأدوات التي من الممكن أن يستثمر بها .",
        "التأكد من مدى مراقبة الإدارة للاستثمارات في الأدوات المختلفة .",
        "التأكد من حصول المسؤول الخزينة على نسب أعلى أو أخفض على الاستثمارات مما تحصل عليه الشركات المماثلة .",
        "التأكد من طبيعة الرقابة التي يقوم مسؤول الخزينة بوضعها لمراقبة مخاطر الاستثمارات .",
      ],
      correctAnswer:
        "التأكد من حصول المسؤول الخزينة على نسب أعلى أو أخفض على الاستثمارات مما تحصل عليه الشركات المماثلة .",
    },
    {
      id: "21",
      question:
        "كوسيلة لضبط مشاريع التدقيق وتجنب تجاوز الزمن المقدر لاكتمال تنفيذ المهام ، يتم عادة تعديل الزمن المقدر لمهمة التدقيق ؟",
      choices: [
        "مباشرة بعد الانتهاء من الاستقصاء التمهيدي .",
        "عندما يتم إثبات وجود خلل هام .",
        "عندما يتم إسناد المهمة إلى كادر التدقيق غير خبير .",
        "مباشرة بعد توسيع الاختبارات لبناء موثوقية المشاهدات .",
      ],
      correctAnswer: "مباشرة بعد الانتهاء من الاستقصاء التمهيدي .",
    },
    {
      id: "22",
      question:
        "أي من أهداف التدقيق التالية يؤدي إلى اختبار فعالية استخدام الشركة لموارد العمالة ؟",
      choices: [
        "تحديد ما إذا جميع الموظفين يأخذون رواتبهم وفق المبالغ المحددة  من قبل نقابة العمال .",
        "تحديد ما إذا كان الموظفون يقومون بأعمال تتناسب مع مستوى التدريب الذي تلقوه والمهارات التي يتقنونها . ",
        "تحديد ما إذا كانت جودة الأداء التي يقوم بها العمال تلبي معايير الشركة .",
        "تحديد ما إذا الموظفون المعتمدون فقط هم من يحصلون على الرواتب .",
      ],
      correctAnswer:
        "تحديد ما إذا كان الموظفون يقومون بأعمال تتناسب مع مستوى التدريب الذي تلقوه والمهارات التي يتقنونها .",
    },
    {
      id: "23",
      question: `نفذ قسم التدقيق مهمة تدقيق لدورة النفقات في الشركة ، وكان الهدف من هذه المهمة هو تحديد ما إذا كانت جميع البضائع التي تم تسديد ثمنها قد تم استلامها وتحميلها على الحسابات الصحيحة . أي الأهداف الرئيسية المحددة في المعايير يحققه هدف مهمة التدقيق المذكورة ؟

      ·         موثوقية العمليات والمعلومات المالية .
      
      ·         التقيد بالقوانين والتنظيمات والعقود .
      
      ·         كفاءة وفعالية العمليات .
      
      ·         حماية أصول  الشركة .`,
      choices: [
        "1 و 2 فقط .",
        "1 و 4 فقط .",
        "1 و 2 و 4 فقط .",
        "2 و 3 , 4 فقط .",
      ],
      correctAnswer: "1 و 4 فقط .",
    },
    {
      id: "24",
      question:
        "كانت نتيجة التقييم الأولي الذي نفذه أحد المدققين الداخليين تشير إلى أن الإجراءات الرقابية يمكن أن تكون غير كافية . في هذه الحالة فإن الخطوة التالية ستكون ؟",
      choices: [
        "توسيع اعمال التدقيق قبل إعداد التقرير النهائي لمهمة التدقيق .",
        "إعداد مخطط تدفق يوضح نظام الرقابة الداخلية في المؤسسة .",
        "تسجيل ملاحظات حول هذا الأمر في التقرير النهائي لمهمة التدقيق في حال حدوث خسائر .",
        "تطبيق الإجراءات الرقابية التي يراها ضرورية .",
      ],
      correctAnswer:
        "توسيع اعمال التدقيق قبل إعداد التقرير النهائي لمهمة التدقيق .",
    },
    {
      id: "25",
      question:
        "لدى المدقق خبرة في مسألة جودة ونقاء الهواء . اثناء مقابلة مدير القسم الخاص بالبيئة والصحة والأمان ، اكتشف المدقق أن هناك عدم إلمام بالمتطلبات القانونية للرقابة على انبعاثات الهواء . يجب على المدقق أن ؟",
      choices: [
        "يغير من نطاق المهمة للتركيز على النشاطات المرتبطة بانبعاث الهواء .",
        "يشارك معلوماته الشخصية الشاملة مع مدير قسم البيئة والصحة والأمان .",
        "وضع ملاحظة حول هذا الضعف وتوجيه أسئلة مباشرة لتحديد الأثر المحتمل لنقص المعرفة .",
        "إبلاغ المخالفات المحتملة في هذه المنطقة للسلطات القانونية .",
      ],
      correctAnswer:
        "وضع ملاحظة حول هذا الضعف وتوجيه أسئلة مباشرة لتحديد الأثر المحتمل لنقص المعرفة .",
    },
    {
      id: "26",
      question:
        "ما الذي على المدقق أن يقوم به إذا كانت معايير التشغيل للقسم المدقق عليه غامضة وعرضة للتفسيرات ؟",
      choices: [
        "الوصول إلى اتفاق مع المدقق عليه من المعايير ليتم قياس الأداء من خلاله .",
        "تحديد الممارسة الأفضل في هذا المجال واستخدامها بالتوافق مع المعيار .",
        "تفسير المعايير بصرامة لأن المعايير لا تمثل سوى الحد الأدنى المقبول من الأداء .",
        "تجاهل أي ملاحظات عن المعايير وأداء المدقق عليه المتعلق بهذه المعايير لأن تحليلاً كهذا لن يكون ذو مغزى .",
      ],
      correctAnswer:
        "الوصول إلى اتفاق مع المدقق عليه من المعايير ليتم قياس الأداء من خلاله .",
    },
    {
      id: "27",
      question:
        "الإجراءات والسياسات المكتوبة المتعلقة بإدارة قسم التدقيق الداخلي ينبغي أن :",
      choices: [
        "تضمن التأكد من الالتزام بمعايير الأداء في القسم .",
        "تأخذ في الاعتبار حجم قسم التدقيق الداخلي وهيكليته ودرجة تعقيد أعماله .",
        "تضمن الاتساق في جودة أداء اعمال التدقيق .",
        "تحتوي على وصف لشكل تقارير التدقيق الداخلي، وطريقة توزيعها ، وطريقة تصنيف نتائج التدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "تأخذ في الاعتبار حجم قسم التدقيق الداخلي وهيكليته ودرجة تعقيد أعماله .  ",
    },
    {
      id: "28",
      question:
        "بسبب طبيعة العمل في معمل الشركة ، تعتبر الوقاية من الأشعة مسألة مهمة . تم القيام بعملية تدقيق  لاختبار نظام الرقابة على المشتريات، والتوزيع ، واستخدام المواد المشعة . الإجراءات المتعلقة بالمواد المشعة ، يجب على المدقق أن يأخذ بعين الاعتبار تدقيق إجراءات تعاملهم مع المواد المشعة ، يجب على المدقق أن ؟",
      choices: [
        "يثق بإجراءات قسم السلامة والأمان الصارمة والمفصلة المتعلقة بالأمان ، لأن هذا القسم تقع على عاتقه مسؤوليات الأمان الأساسية المتعلقة بالإشعاعات ، ولا يجب أن يستهلك من وقته لمراجعة الأقسام الأخرى .",
        "تعديل جدول التدقيق والموازنة المخصصة ، ومقابلة الأشخاص الملائمين في أقسام المشتريات والتسليف للتأكد من وجود إجراءات رقابية مكملة للإجراءات المحددة في قسم السلامة والأمان .",
        "اختبار أساليب الرقابة المحددة داخل السلامة والأمان ، وإذا كانت النتائج غير ملائمة يجب الأخذ بعين الاعتبار ما إذا كان يجب تدقيق الأقسام الأخرى .",
        "تأجيل المسائل المتعلقة بالمشتريات ، والتسليف والاقسام الأخرى إلى أن تحديد جدول التدقيق الزمني  لهذه الأقسام .",
      ],
      correctAnswer:
        "تعديل جدول التدقيق والموازنة المخصصة ، ومقابلة الأشخاص الملائمين في أقسام المشتريات والتسليف للتأكد من وجود إجراءات رقابية مكملة للإجراءات المحددة في قسم السلامة والأمان .",
    },
    {
      id: "29",
      question:
        "وفقاً للمعايير ، تظهر النتائج التدقيق الداخلي نتيجة مقارنة الوضع الحالي مع الوضع كما يجب أن يكون . أي المعايير التالية هي الأقل تفضيلاً في تحديد الوضعية التي يجب أن يعمل بها قسم الخزينة كي يتم الحكم في العمليات المطبقة حالياً فيه .",
      choices: [
        "عمليات قسم الخزينة كما تم توثيقها خلال التدقيق الماضي .",
        "سياسات وإجراءات الشركة في تفويض الصلاحيات وتحديد المسؤوليات .",
        "الكتب المختصة في مجال التمويل وما تتضمنه من الممارسات المقبولة عموماً في وظيفة الخزينة .",
        "تحديد الممارسات المثلى لوظيفة الخزينة والمطبقة في الصناعات المشابهة .",
      ],
      correctAnswer: "عمليات قسم الخزينة كما تم توثيقها خلال التدقيق الماضي .",
    },
    {
      id: "30",
      question:
        "إن التوصل إلى نتائج التدقيق يتضمن مقارنة الحالة الراهنة مع المعايير الملائمة . أي من الخيارات التالية يعتبر مثالاً على معايير مناسبة لدعم نتائج التدقيق؟",
      choices: [
        "إجراءات التشغيل المعيارية للقسم المعني .",
        "مبادئ الرقابة الداخلية على المحاسبة ، والموثقة والمقتبسة من المراجع الموثوقة في مجال المحاسبة .",
        "الممارسات السليمة للأعمال وفقاً لخبرات ومعارف المدقق الداخلي والتي اكتسبها خلال تنفيذه للعديد من مهام التدقيق داخل الشركة .",
        "كل ما سبق .",
      ],
      correctAnswer: "كل ما سبق .",
    },
    {
      id: "31",
      question:
        "يشير الاستقصاء التمهيدي إلى أن التخفيضات الكبيرة في عدد الموظفين في موقع التدقيق أدت إلى قدر كبير من العمل الإضافي بين موظفي المحاسبة وقد تعرض موظفو القسم للضغط بشكل ملحوظ واعربوا عن احتجاجهم حول نتائج هذه التخفيضات، الرواتب في قسم المحاسبة مساوية تقريباً للرواتب في السنوات الماضية والعديد من الضوابط الرقابية الرئيسية ، مثل الفصل لين الواجبات ، لم تعد موجودة فقد أصبح المشرف على قسم المحاسبة يقوم بتنفيذ جميع العمليات المتعلقة بالمقبوضات النقدية وترحيل الحسابات ، ولم تعد لديه الوقت الكافي لمراجعة العمليات المنشأة من قبل باقي موظفي القسم والموافقة عليها . أظهرت قيود دفتر اليومية للأشهر الستة الأخيرة منذ تخفيض عدد الموظفين أعداداً متزايدة من التعديلات والتصحيحات التي تتم عن الشهر السابق ، بما في ذلك الإيرادات وتكلفة المبيعات والمستحقات التي تم تسجيلها بقيم خاطئة أو إغفالها كلياً خلال عمليات إغلاق الحسابات في نهاية الشهر . على المدقق الداخلي ؟",
      choices: [
        "مناقشة هذه النتائج مع إدارة التدقيق لتحديد ما إذا كان القيام بالمزيد من اعمال التدقيق سيكون استخداماً فعالاً لموارد التدقيق في هذا الوقت .",
        "المضي في تنفيذ مهمة التدقيق المقررة ولكن مع إضافة المزيد من الموظفين إلى فريق التدقيق بناءً على العدد المتوقع للنتائج والنقص المتوقع في المساعدة من جانب إدارة قسم المحاسبة .",
        "البحث عن مساعدة خارجية بشكل مؤقت وتقييم تكلفة وفائدة الاستعانة بمصادر خارجية للخدمات المطلوبة . ",
        "إيقاف اعمال التدقيق عند هذا الحد لأن نتائج التدقيق واضحة وإصدار تقرير التدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "مناقشة هذه النتائج مع إدارة التدقيق لتحديد ما إذا كان القيام بالمزيد من اعمال التدقيق سيكون استخداماً فعالاً لموارد التدقيق في هذا الوقت .",
    },
    {
      id: "32",
      question:
        "يتم التخطيط للقيام بتدقيق خاص في منطقة تتميز بمخاطر عالية ، أشار مدير التدقيق الداخلي إلى أن كادر التدقيق المتوافر لا يملك المهارات المطلوبة للقيام بمهام التدقيق . ما هو التصرف الأفضل المتناسب مع معايير التخطيط للتدقيق ؟",
      choices: [
        "عدم القيام بالتدقيق ، حيث أن المهارات المطلوبة غير متوافرة .",
        "استخدام التدقيق كفرصة للتدريب وجعل المدققين يتعلمون من تنفيذ عملية التدقيق . ",
        "الأخذ بعين الاعتبار استخدام مصادر خارجية لإكمال المعارف والمهارات والتخصصات المطلوبة وإكمال المهمة .",
        "القيام بالتدقيق وتضييق مجال التدقيق في ضوء النقص في المهارات .",
      ],
      correctAnswer:
        "الأخذ بعين الاعتبار استخدام مصادر خارجية لإكمال المعارف والمهارات والتخصصات المطلوبة وإكمال المهمة .",
    },
    {
      id: "33",
      question:
        "عند تحديد عدد ومستوى خبرة كادر التدقيق الداخلي الذي يكلف بمهمة محددة ، يأخذ مدير التدقيق جميع ما يلي بعين الاعتبار باستثناء؟",
      choices: [
        "درجة تعقيد مهمة التدقيق .",
        "موارد التدقيق المتاحة .",
        "احتياجات التدريب للمدققين الداخليين .",
        "الوقت المنقضي منذ أخر عملية تدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "الوقت المنقضي منذ أخر عملية تدقيق .",
    },
    {
      id: "34",
      question: `شعر مدير التدقيق الداخلي في إحدى مؤسسات التدقيق الداخلي متوسطة الحجم أن الإدارة قد تتعاقد مع جهة من خارج المؤسسة للقيام بوظيفة التدقيق الداخلي . لهذا السبب قام مدير بتبني برنامج صارم جداً لتعزيز قسم التدقيق الداخلي ضمن المؤسسة . وقرر المدير عرض النتائج أمام الإدارة ولجنة التدقيق مع تقديم توصيات لإجراء تعديلات في ميثاق التدقيق الداخلي بعد استخدام البرنامج الجديد تورد القائمة التالية ستة إجراءات قام بها مدير التدقيق لتعزيز الصورة الإيجابية ضمن المؤسسة ؟

      ·         تركيز مهمات التدقيق على الاقتصادية والكفاءة حيث يتم التركيز فقط على خفض النفقات ، ويشير كل تقرير تدقيق إلى التكاليف التي من الممكن توفيرها . ويتم تجاهل النتائج السلبية وكان تركيز التدقيق على جانب الاقتصادية والكفاءة جديداً لكن بدا من الخاضعين للتدقيق مسرورين جداً بهذا .
      
      ·         تتم مراجعة كافة مسودات تقارير التدقيق مع الخاضعين للتدقيق للحصول على آرائهم ، ويتم أخذ تعليقاتهم بعين الاعتبار عند إعداد النسخة النهائية من تقرير التدقيق .
      
      ·         شارك مدقق المعالجة الإلكترونية للبيانات في فريق تطوير يهدف إلى مراجعة إجراءات الرقابة المزمع إدراجها ضمن تطبيق حاسوبي كبير قيد التطوير .
      
      ·         نظراً إلى محدودية الموارد ، قام مدير التدقيق بتحليل للمخاطر لتحديد المواقع الواجب التدقيق عليها . وكان في هذا ابتعاد ملحوظ عن السياسة السابقة التي كانت تنص على خضوع كافة العمليات للمراجعة كل ثلاث سنوات على الأقل .
      
      ·         توفيراً للوقت ، لم يعد المدير يطلب ملء الاستبيان القياسي لضوابط الرقابة الداخلية لكل مهمة تدقيق .
      
      ·         عندما وجد المدققون أن الإدارة والخاضعين للتدقيق لم يقوموا بتطوير معايير محددة لتقييم عمليات الخاضعين للتدقيق ، فقد تم الطلب من فريق التدقيق أن يجري بحثاً ويقوم بتطوير معايير محددة ، ومن ثم مراجعة تلك المعايير مع الخاضعين للتدقيق ، وفي حال قبولهم لتلك المعايير ، يتم استخدامها لتقييم عمليات الجهات الخاضعة للتدقيق ، وإذا لم توافق هذه الجهات على تلك المعايير ، يتم التفاوض حتى التوصل إلى المعايير المقبولة . وعلق تقرير التدقيق على عمليات الجهات الخاضعة للتدقيق وفق المعايير المتفق عليها .
      
      أي العناصر التالية المتعلقة بالإجراء السادس تعتبر مخالفة للمعايير ؟`,
      choices: [
        "الإخفاق في تبليغ المستوى المناسب من الإدارة عن النقص في وجود المعايير .",
        "تطوير مجموعة من المعايير وعرضها على الطرف الخاضع للتدقيق كأساس في تقييم أدائه وعملياته .",
        "التعليق على المعايير المتفق عليها في تقرير التدقيق . ",
        "جميع ما سبق .",
      ],
      correctAnswer:
        "الإخفاق في تبليغ المستوى المناسب من الإدارة عن النقص في وجود المعايير .",
    },
    {
      id: "35",
      question:
        "تم تكليف المدقق الداخلي في إحدى الشركات بتدقيق الأنشطة الاستثمارية للشركة مع التأكيد على استخدام الشركة للأدوات المالية الجديدة المسماة بالمشتقات ، لنفترض أن مدير التدقيق الداخلي وجد أن قسم التدقيق لا يحتوي على المهارات المطلوبة للقيام بتدقيق المشتقات المالية . أي من التصرفات التالية يعتبر أقل منطقية ؟",
      choices: [
        "إعلام لجنة التدقيق بالمشكلة واستشارتها حول الاستعانة بمصادر خارجية للقيام بالتدقيق ، كشركات التدقيق الخارجية المؤهلة.",
        "تحديد المعرفة المطلوبة للتأكد من التدريب المناسب الذي يجب الحصول عليه الحصول للمدققين إذا كان متوفراً ضمن إطار الوقت المناسب الذي تم تحديده من قبل لجنة التدقيق .",
        "إعلام لجنة التدقيق بالمشكلة وتخصيص المدققين الأكثر كفاءة بالعمل .",
        "توظيف مهارات خبير بالمشتقات المالية لاستشارته حول هذه الأمور وتعزيز هذه الاستشارة بالقيام بحلقة دراسية حول المشتقات المالية.",
      ],
      correctAnswer:
        "إعلام لجنة التدقيق بالمشكلة وتخصيص المدققين الأكثر كفاءة بالعمل .",
    },
    {
      id: "36",
      question:
        "أي من الاعتبارات التالية ينبغي مراعاتها عند وضع أهداف مهمة التدقيق ؟",
      choices: [
        "ينبغي الأخذ في عين الاعتبار مؤهلات فريق التدقيق ، حيث يوصي بتنفيذ فقط المهمات التي يمتلك الفريق المهارات والخبرات المطلوبة لتنفيذها .",
        "ينبغي الأخذ في الاعتبار التوصيات المقدمة من قبل العاملين لدى الجهة الخاضعة للتدقيق نظراً لخبرتهم في المجال الخاضع للتدقيق .",
        "ينبغي الأخذ بعين الاعتبار أهداف الجهة الخاضعة للتدقيق والإجراءات الرقابية التي تطبقها كعنصر رئيسي .",
        "ينبغي الأخذ في عين الاعتبار الجهات التي ستتلقى التقرير النهائي للمهمة ، حيث أن كل جهة من تلك الجهات قد يكون لديها أهدافاً مختلفة .",
      ],
      correctAnswer:
        "ينبغي الأخذ بعين الاعتبار أهداف الجهة الخاضعة للتدقيق والإجراءات الرقابية التي تطبقها كعنصر رئيسي .",
    },
    {
      id: "37",
      question:
        "ماهي الخطوات المحددة التي يجري تنفيذها خلال مهمة التدقيق لتحقيق أهداف المهمة ؟",
      choices: [
        "أهداف التدقيق .",
        "إجراءات مهمة التدقيق .",
        "أهداف مهمة التدقيق .",
        "مقاييس التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "إجراءات مهمة التدقيق .",
    },
    {
      id: "38",
      question: `يجهز طوني المدقق الداخلي لشركة "ASW" "أي أس دبليو" حالياً الخطة لمهمة التدقيق التي ستغطي عملية دفع الرواتب في قسم الموارد البشرية ، تدعى المعايير المستخدمة من قبل طوني لقياس ووضع نظام التقييم لديه بــ ؟`,
      choices: [
        "أهداف التدقيق .",
        "إجراءات مهمة التدقيق .",
        "أهداف مهمة التدقيق .",
        "معايير التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "معايير التدقيق .",
    },
    {
      id: "39",
      question:
        "أي من الإجراءات التالية يعتبر التصرف الصحيح الذي يجب أن يقوم به المدقق الداخلي أولاً عندما يكتشف أن الإدارة لم تضع معايير أو مقاييس لقياس الأداء ؟",
      choices: [
        "على المدقق الداخلي إيقاف مهمة التدقيق على الفور بسب وجود قيود على النطاق .",
        "على المدقق الداخلي أن يسعى إلى التوصل إلى اتفاق مع الإدارة بشأن المعايير اللازمة لقياس الأداء .",
        "على المدقق الداخلي الاعتماد على معرفته وخبرته لوضع المعايير الملائمة لقياس الأداء .",
        "على المدقق الداخلي إبلاغ هذه المسألة إلى لجنة التدقيق لتتخذ القرار حول ما ينبغي فعله كخطوة تالية .",
      ],
      correctAnswer:
        "على المدقق الداخلي أن يسعى إلى التوصل إلى اتفاق مع الإدارة بشأن المعايير اللازمة لقياس الأداء .",
    },
    {
      id: "40",
      question:
        "يعتبر التخطيط عموماً عملية مستمرة تشمل كامل أعمال قسم التدقيق الداخلي وتمتد عدة فترات زمنية . أي من الخطط المذكورة أدناه تحدد مهام التدقيق المخطط إنجازها خلال الفترة ؟",
      choices: [
        "خطة التدقيق الداخلي .",
        "خطة مهمة التدقيق .",
        "برنامج عمل مهمة التدقيق .",
        "التدقيق المستمر .",
      ],
      correctAnswer: "خطة التدقيق الداخلي .",
    },
    {
      id: "41",
      question:
        "يجب إسناد بعض عمليات التدقيق ومشاريع التدريب إلى أعضاء كادر التدقيق لتمكينهم من تطوير إمكانياتهم ، أي من هذه الجوانب يؤخذ في الاعتبار من حيث الأهمية عند إسناد المهمات إلى أعضاء كادر التدقيق كي يتطوروا بشكل جيد ؟",
      choices: [
        "مستوى مهارة وخبرة كل مدقق على حدة .",
        "متطلبات تدريب معينة مفروضة من قبل المعايير .",
        "أهمية إعطاء جميع أعضاء كادر التدقيق خبرة واسعة في مجال الإشراف .",
        "الاهتمامات الخاصة لكل فرد من أعضاء فريق التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "مستوى مهارة وخبرة كل مدقق على حدة .",
    },
    {
      id: "42",
      question:
        "يمكن لرئيس قسم التدقيق الداخلي أن يتأكد من أن المدققين الداخليين في قسمه مؤهلون لتحمل مسؤولياتهم الحالية من خلال ؟",
      choices: [
        "فرض الالتزام بالمعايير الموضوعة لاختيار المدققين وتوظيفهم .",
        "تقديم الإرشاد والتوجيه حول أدائهم ، وتزويدهم بفرص التدريب المناسب .",
        "تعيين مدققين يتمتعون بالخبرة للإشراف على عملهم عن كثب .",
        "إجراء تقييم رسمي لأداء المدققين في نهاية كل مهمة تدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "تقديم الإرشاد والتوجيه حول أدائهم ، وتزويدهم بفرص التدريب المناسب .",
    },
    {
      id: "43",
      question:
        "يقوم رئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي بالالتقاء بجميع أعضاء قسم التدقيق في الاجتماع الدوري للموظفين أي الأنشطة التالية هو الأكثر ملاءمة للقيام به خلال هذا الاجتماع ؟",
      choices: [
        "وضع خطة التدقيق طويلة الأجل وبرنامج التدقيق السنوي .",
        "تعديل سياسات التعويضات والترقيات والسفر.",
        "شرح السياسات الإدارية والحصول على اقتراحات من الموظفين .",
        "وضع برنامج التدريب طويل الأجل الذي يلبي احتياجات الموظفين .",
      ],
      correctAnswer: "شرح السياسات الإدارية والحصول على اقتراحات من الموظفين .",
    },
    {
      id: "44",
      question:
        "أي برنامج لاختيار وتطوير الموارد البشرية لقسم التدقيق الداخلي محكوم بالفشل مالم يكن هناك تعويضات كافية وملائمة لكافة مستويات المسؤولية ، أي من العبارات التالية صحيحة فيما يتعلق بسياسة التعويضات ؟",
      choices: [
        "ينبغي ربط تعويضات المدققين بتعويضات الموظفين المماثلين من حيث المناصب في قسم المحاسبة .",
        "ينبغي أن تؤمن سياسة التعويضات ما يغطي تكاليف المعيشة والحياة الكريمة للمدققين ، وأن تمنح زيادة سنوية في الراتب .",
        "ينبغي أن تكون سياسة التعويضات غير رسمية ومرنة للسماح لرئيس التدقيق الداخلي بالاستجابة للظروف غير العادية .",
        "ينبغي أن تكون سياسة التعويضات محددة بوضوح وأن تعتمد على تقييم متطلبات المنصب والأداء الفردي .",
      ],
      correctAnswer:
        "ينبغي أن تكون سياسة التعويضات محددة بوضوح وأن تعتمد على تقييم متطلبات المنصب والأداء الفردي .",
    },
    {
      id: "45",
      question:
        "أي من الأمور التالية من المرجح أن يضمن الاستخدام الفعال لموظفي التدقيق الداخلي ؟",
      choices: [
        "تقارير النشاط السنوية لقسم التدقيق الداخلي .",
        "جداول أعمال التدقيق الشهرية .",
        "الملفات الدائمة للأنشطة التي ستخضع للتدقيق .",
        "نتائج آخر عملية مراجعة خارجية لقسم التدقيق الداخلي .",
      ],
      correctAnswer: "جداول أعمال التدقيق الشهرية .",
    },
    {
      id: "46",
      question:
        "عند تعيين المدققين بمهام التدقيق يراجع مدير التدقيق العديد من الأمور المهمة التي عليهم الانتباه اليها ، واهمها حاجات وقدرات ومهارات المدققين . أي من التالي هو المعيار الأقل أهمية الذي يمكن استخدامه لتعيين المدققين للقيام بمهام التدقيق ؟",
      choices: [
        "رغبة المدقق في التدريب في مجال معين .",
        "مدى تعقيد مهمة التدقيق .",
        "مستوى خبرة المدقق .",
        "المهارات الخاصة التي يمتلكها المدقق .",
      ],
      correctAnswer: "رغبة المدقق في التدريب في مجال معين .",
    },
    {
      id: "47",
      question:
        "الاستراتيجية التي ينصح بها المشاركون في اجتماع موظفي قسم التدقيق الداخلي هي ؟",
      choices: [
        "قراءة الأجندة والمواد الداعمة للاجتماع خلال مرحلة مبكرة من الاجتماع للاستعداد للمناقشة فيما بعد .",
        "طرح آراء قوية على أحد الاقتراحات فور عرضها .",
        "طرح أفكار مبدئية يمكن بحثها فيما بعد .",
        "أخذ آراء واحتياجات المشاركين الآخرين للمعلومات بعين الاعتبار قبل التحدث .",
      ],
      correctAnswer:
        "أخذ آراء واحتياجات المشاركين الآخرين للمعلومات بعين الاعتبار قبل التحدث .",
    },
    {
      id: "48",
      question:
        "يكتشف مدير تدقيق بالصدفة أن المدقق الذي تم تعيينه مؤخراً يحمل معتقدات قوية جداً مخالفة لمعتقدات المدير ولمعتقدات باقي طاقم التدقيق أفضل مسار لفعل مدير التدقيق هو ؟",
      choices: [
        "تسهيل إعادة تعيين مدقق جديد بسرعة قدر الإمكان قبل أن يتأزم الوضع أكثر .",
        "سؤال بقية أفراد الفريق عن ردود أفعالهم والتصرف وفقاً لرأي الجماعة .",
        "عدم القيام بأي فعل إلا إذا بدى أن سلوك الوافد الجديد قد يسبب الضرر للمنظمة .",
        "محاولة مناقشة الوافد الجديد للتوصل إلى معتقدات معقولة .",
      ],
      correctAnswer:
        "عدم القيام بأي فعل إلا إذا بدى أن سلوك الوافد الجديد قد يسبب الضرر للمنظمة .",
    },
    {
      id: "49",
      question:
        "القيام بعملية تدقيق لتوصيف أحد الوظائف الإدارية يختبر ما إذا كان التوصيف موجوداً لكل وظيفة في الشركة بالإضافة لذلك يحتاج المدقق لفحص التوصيف الوظيفي لتأكيد أنه ؟",
      choices: [
        "يحتوي على المعلومات حول نسبة التعويض للموظفين الحاليين .",
        "يقوم بتعداد الحد الأدنى من المؤهلات التي يجب أن تكون متوفرة لدى طالب لوظيفة ليقوم بالعمل بشكل مرضٍ .",
        "يلخص الواجبات التي يجب أن يكون الموظف الحالي مسؤولاً عن إنجازها .",
        "يحتوي على إرشادات حول عدد مرات فصل واستدعاء الموظفين .",
      ],
      correctAnswer:
        "يلخص الواجبات التي يجب أن يكون الموظف الحالي مسؤولاً عن إنجازها .",
    },
    {
      id: "50",
      question:
        "أنت مدير التدقيق الداخلي لمؤسسة لامركزية ضخمة ، قمت بتأسيس دليل تدقيق يتضمن إجراءات تفصيلية مدروسة ومكتوبة تفيد كموجه لمجموعات التدقيق اللامركزية ـ والتي تضم كل واحدة منها 20- 30 مدققاً . استحوذت المؤسسة مؤخراً على شركة صغيرة تضم في هيكليتها وحدة تدقيق تتألف من مشرف وشخصين في طاقم العمل ، أي الأفعال التالية سيكون عملياً أكثر في تقديم التوجيه الإشرافي لمجموعة التدقيق الجديدة هذه ؟",
      choices: [
        "اختيار إجراءات مفصلية من دليل التدقيق واستخدام توجيهات إشرافية غير رسمية لقضايا إدارة التدقيق .",
        "استخدام توجيه إشرافي غير رسمي في قضايا إدارة التدقيق .",
        "استخدام دليل التدقيق المعتمد .",
        "تبني إجراءات التدقيق الإشرافية المتبعة من قبل كادر التدقيق في الشركة الجديدة .",
      ],
      correctAnswer:
        "اختيار إجراءات مفصلية من دليل التدقيق واستخدام توجيهات إشرافية غير رسمية لقضايا إدارة التدقيق .",
    },
    {
      id: "51",
      question: "متى ينبغي عادة إجراء الاتصال التمهيدي مع عميل مهمة التدقيق ؟",
      choices: [
        "قبيل إجراء الاختبارات التحليلية .",
        "قبل وضع خطة التدقيق .",
        "بعد وضع نطاق مهمة التدقيق .",
        "ليس من الضروري إجراء الاتصال التمهيدي إلا في حالة الرغبة في تحسين العلاقة مع عميل المهمة .",
      ],
      correctAnswer: "بعد وضع نطاق مهمة التدقيق .",
    },
    {
      id: "52",
      question:
        "أي الوسائل التالية هي الأجدى بالنسبة للمدقق لتحقيق فهمٍ وافٍ لأعمال قسم شديد الأهمية ضمن عمل المؤسسة بهدف تقييم المخاطر المتعلقة به ؟",
      choices: [
        "إجراء مقابلة مع إدارة ذلك القسم لاستيضاح الغرض من القسم وغايته .",
        "مراجعة مخططات تدفق العمليات ضمن ذلك القسم .",
        "تفحص وثائق سياسات وإجراءات هذا القسم إضافة إلى خطط العمل الخاصة به .",
        "مناقشة لجنة التدقيق للحصول على رأيها حول المخاطر المتعلقة بذلك القسم .",
      ],
      correctAnswer:
        "إجراء مقابلة مع إدارة ذلك القسم لاستيضاح الغرض من القسم وغايته .",
    },
    {
      id: "53",
      question: "المصدر الرئيسي للأهداف النهائية لمهمة التدقيق هو ؟",
      choices: [
        "خطة التدقيق السنوية .",
        "تقييم المخاطر للناحية الخاضعة للتدقيق .",
        "تقييم المخاطر على مستوى المؤسسة .",
        "جمعية المدققين الداخليين IIA  .",
      ],
      correctAnswer: "تقييم المخاطر للناحية الخاضعة للتدقيق .",
    },
    {
      id: "54",
      question:
        "يستخدم المدققون الداخليون خرائط العمليات من أجل فهم المخاطر والضوابط الرقابية المتعلقة بالعمليات القائمة واقتراح التحسينات المناسبة على تلك العمليات وعلى الضوابط الرقابية المتعلقة بها . ويمكن أيضاً أن تستخدم خريطة العملية بمثابة ؟",
      choices: [
        "طريقة لتحليل الأسباب الجذرية للمشاكل .",
        "برنامج عمل لمهمة التدقيق .",
        "معيار تقييم لأعمال التدقيق .",
        "أداة تدريبية للموظفين الجدد .",
      ],
      correctAnswer: "أداة تدريبية للموظفين الجدد .",
    },
    {
      id: "55",
      question:
        "يقوم أحد المدققين الداخليين بتقييم المخاطر التي تواجهها المؤسسة ومدى فعالية الاستجابات لتلك المخاطر . أي من الوسائل التالية ستكون أكثر ملاءمة لذلك ؟",
      choices: [
        "مصفوفة المخاطر والضوابط الرقابية .",
        "مخطط التدفق .",
        "متابعة مفصلة لخطوات العملية .",
        "فضاء التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "مصفوفة المخاطر والضوابط الرقابية .",
    },
    {
      id: "56",
      question: `عندما يقوم الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي بالتعاقد مع جهة خارجية لتنفيذ مهمة تدقيق بسبب نقص الموارد اللازمة في قسم التدقيق الداخلي ، فإن مسؤوليات
      الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي تشمل :
      
      ·         تسهيل تواصل الجهة الخارجية مع لجنة التدقيق  .
      
      ·         التأكد من عدم وجود علاقات مالية أو تنظيمية أو شخصية تربط الجهة الخارجية بالمؤسسة .
      
      ·         تقييم سمعه الجهة الخارجية .
      
      ·         التأكد من امتلاك الجهة الخارجية للخبرة الملائمة لأداء المهمات المنوطة بها .؟`,
      choices: ["2 و4 .", "1 و 3 و 4 .", "2 و 3 و 4", "1 و 2 و 3"],
      correctAnswer: "2 و 3 و 4",
    },
    {
      id: "57",
      question:
        "اكتشف مدير المبيعات وجود شبهة قوية لوقوع احتيال يتعلق بعميل أساسي من عملاء المؤسسة وطلب رئيس القسم من نشاط التدقيق الداخلي إجراء تدقيق خاص بهذه الواقعة يشمل كافة التعاملات مع ذلك العميل وبعد دراسة الحالة ، وجد الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي أن نشاط التدقيق لا يملك المعارف الكافية لإجراء هذا التدقيق على الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي ؟",
      choices: [
        "تشكيل فريق تدقيق يشتمل على أحد مديري التدقيق ليقوم بنفسه بإجراءات المهمة ومساعدة الفريق .",
        "عقد دورة تدريبية لفريق التدقيق حول الاحتيال وتأجيل المهمة لحين انتهاء التدريب .",
        "الاعتذار عن المهمة بعدم كفاية المؤهلات .",
        "الاستعانة بطرف من خارج المؤسسة يملك الخبرة الكافية للمساعدة في أداء المهمة .",
      ],
      correctAnswer:
        "الاستعانة بطرف من خارج المؤسسة يملك الخبرة الكافية للمساعدة في أداء المهمة .",
    },
    {
      id: "58",
      question:
        "عند توزيع موارد نشاط التدقيق على مهمات الخطة السنوية للتدقيق ، ويتوجب على الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي؟",
      choices: [
        "مراعاة رغبات فريق التدقيق في النمو والتعلم .",
        "منح مديري التدقيق صلاحية توزيع الموارد على مهمات التدقيق كل بحسب اختصاصه .",
        "التأكد من أن كل مهمة تحصل على الموارد الكافية لتحقيق أهدافها .",
        "إعطاء الأولوية للمهمات التي أُضيفت حديثاً إلى خطة التدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "التأكد من أن كل مهمة تحصل على الموارد الكافية لتحقيق أهدافها .",
    },
    {
      id: "59",
      question:
        "أسست الشركة نشاط تدقيق داخلي جديد  وتريد إدارة الشركة الاستفادة من هذا النشاط الجديد في التطوير الوظيفي في الشركة ، أي من الأساليب التالية سيتبع الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي في التوظيف ؟",
      choices: [
        "الأسلوب المهني .",
        "الأسلوب التخصصي .",
        "أسلوب المتابعة .",
        "أسلوب تدوير الموظفين .",
      ],
      correctAnswer: "أسلوب تدوير الموظفين .",
    },
    {
      id: "60",
      question:
        "أي العبارات التالية صحيحة فيما يتعلق بالتعهيد الخارجي لأعمال التدقيق الداخلي ؟",
      choices: [
        "ليس على الجهة الخارجية الالتزام بالمعايير بنفس درجة التزام نشاط التدقيق الداخلي .",
        "من غير المقبول تعهيد أعمال التدقيق الداخلي إلى جهة خارجية على نحو كامل ومستمر .",
        "يمكن تعهيد جزء أوكل أعمال التدقيق الداخلي إلى جهة خارجية .",
        "من المقبول أن تكون الجهة الخارجية على علاقة بالناحية الخاضعة للتدقيق في حال كانت الجهة الخارجية ستؤدي مهمة تدقيق لمرة واحدة وليس بصورة مستمرة .",
      ],
      correctAnswer:
        "يمكن تعهيد جزء أوكل أعمال التدقيق الداخلي إلى جهة خارجية .",
    },
    {
      id: "61",
      question: `أي الإجراءات التالية ملائمة ليتم اتخاذها من قبل الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي عندما يستخدم نموذجاً من نماذج تقييم المخاطر ليضع خطة التدقيق السنوية ؟

      ·         الحفاظ على حوار دائم مع الإدارة ولجنة التدقيق .
      
      ·         ضمان أن جدول أولويات التدقيق سيبقى بدون تغيير .
      
      ·         استخدام طرق كمية فقط لتحديد مدى أهمية المخاطر المحتملة .
      
      ·         مراجعة وتعديل تقييمات المخاطر وأولويات أعمال التدقيق بحسب المستجدات .`,
      choices: ["3 فقط .", "1 و 2 فقط .", "1 و 4 فقط .", "3 و 4 فقط ."],
      correctAnswer: "1 و 4 فقط .",
    },
    {
      id: "62",
      question:
        "عند ترتيب مهمات التدقيق بحسب الأولوية ، يؤخذ في الاعتبار كل ما يلي ،ماعدا ؟",
      choices: [
        "عمليات التقييم المحدثة للمخاطر .",
        "طلبات مجلس الإدارة والإدارة العليا .",
        "مهارات فريق التدقيق الداخلي .",
        "حدوث تغير مهم في أعمال المؤسسة .",
      ],
      correctAnswer: "مهارات فريق التدقيق الداخلي .",
    },
    {
      id: "63",
      question:
        "يفكر المدقق الداخلي بتطبيق تحليل للمخاطر كأساس لتحديد المجالات التي ينبغي فحصها في الشركة أي العبارات التالية صحيحة بخصوص تحليل المخاطر ؟",
      choices: [
        "يمكن أن تكون مدى الحاجة إلى تقدير الإدارة في مجال ما بمثابة أحد عوامل الخطر في مساعدة المدقق على إجراء تحليل مخاطر نسبي .",
        "ينبغي دائماً تعيين أعلى تقييم للمخاطر إلى المجال الذي يكون فيه أكبر خسارة ممكنة .",
        "ينبغي دائماً تعيين أعلى تقييم للمخاطر إلى المجال الذي يكون فيه أعلى احتمالية للوقوع .",
        "يجب أن يقتصر تحليل المخاطر على مصطلحات كمية لكي يقدم مقارنات ذات قيمة على امتداد المؤسسة .",
      ],
      correctAnswer:
        "يمكن أن تكون مدى الحاجة إلى تقدير الإدارة في مجال ما بمثابة أحد عوامل الخطر في مساعدة المدقق على إجراء تحليل مخاطر نسبي .",
    },
    {
      id: "64",
      question:
        "قامت إدارة الشركة بتطبيق سياسة جديدة تطلب من كل قسم بتخفيض 10 % من كادر وموازنة كل قسم . استجاب رئيس التدقيق الداخلي بطلب التخفيض هذا بأن أبلغ جميع مدراء التدقيق بأن عليهم تخفيض الوقت المخصص لكل المهام بمقدار 10 % . أي من العبارات صحيح بخصوص تصرف رئيس التدقيق وحسن التصرف المحتمل من مدراء التدقيق ؟",
      choices: [
        "إن الإجراء الذي اتخذه رئيس التدقيق يجب أن يؤدي إلى نفس تغطية المخاطر الموجودة بالخطة السابقة ولكن مختزلة بنسبة 10 % .",
        "يمكن لمدراء التحقيق أن يحققوا 90 % من تغطية التدقيق السابقة بإجراء تخفيض موحد لإجراءات التدقيق بنسبة 10 % .",
        "على الرئيس أن يعيد ترتيب أولويات المخاطر والقيام بتخفيض على مهام تدقيق محددة بدلاً من القيام بتخفيض 10 % في جميع المهام .",
        "كل ما سبق .",
      ],
      correctAnswer:
        "على الرئيس أن يعيد ترتيب أولويات المخاطر والقيام بتخفيض على مهام تدقيق محددة بدلاً من القيام بتخفيض 10 % في جميع المهام .",
    },
    {
      id: "65",
      question:
        "تقييم المخاطر هي عملية منهجية تهدف إلى تقييم وتجميع الآراء والاحكام الاحترافية المتعلقة بالظروف أو الأحداث المحتملة التي تؤثر سلباً على مصالح المؤسسة . على مدير التدقيق الداخلي وفق عملية تقييم المخاطر أن يقوم بــ ؟",
      choices: [
        "إعطاء أولويات التدقيق إلى النشاطات التي تنطوي على مخاطر أعلى .",
        "تقييد عدد مصادر المعلومات المستخدمة في عملية تقييم المخاطر .",
        "وضع أولويات خطة عمل لكي توجه المدير خلال عملية تقييم المخاطر .",
        "القيام بعملية تقييم المخاطر مرة على الأقل كل ثلاث إلى خمس سنوات .",
      ],
      correctAnswer:
        "إعطاء أولويات التدقيق إلى النشاطات التي تنطوي على مخاطر أعلى .",
    },
    {
      id: "66",
      question: `تشعر الإدارة بالقلق حيال الزيادة التي حدثت مؤخراً في الإنفاق وقلة الأرباح في أحد الأقسام ، وقد طلبت من قسم التدقيق الداخلي أن يقوم بمهمة التدقيق تشغيلي على هذا القسم ، تود الإدارة أن ينتهي التدقيق بأسرع وقت ممكن ،وقد طلبت من قسم التدقيق الداخلي أن يخصص جميع الموارد المتاحة لهذه المهمة .مدير التدقيق الداخلي منشغل حالياً بمهمة كبيرة للتدقيق على موضوع التقيد القانوني بناء عبى طلب من لجنة التدقيق ، أي من التعليقات التالية صحيح بالنسبة لتقييم المخاطر المتعلق بهذين المشروعين؟

 

      ·         النشاطات المطلوبة من قبل لجنة التدقيق تنطوي دائماً على مخاطر أكثر من تلك المطلوبة من الإدارة .
      
      ·         النشاطات التي تمتلك موازنة ذات قيمة عالية تنطوي دائماً على مخاطر أكثر من تلك التي تمتلك موازنات أقل .
      
      ·         يتم تقييم المخاطر دائماً بقيمة الخسارة المالية المتوقعة أو التعرض السلبي للمؤسسة .`,
      choices: ["1 فقط .", "2 فقط .", "3 فقط .", "1 و 3 ."],
      correctAnswer: "3 فقط .",
    },
    {
      id: "67",
      question: `انتهى مدير التدقيق الداخلي في إحدى المؤسسات من عملية تقييم المخاطر ، وتحديد المجالات ذات المخاطر العالية ، ووضع أولويات التدقيق لكل منها أي من الاستنتاجات التالية تأتي منطقياً بعد تقييم المخاطر ، شريطة أن تتوافق مع المعايير ؟

 

      ·         يجب إعطاء المخاطر قيمة مالية وترتيبها حسب قيمتها .
      
      ·         يجب أن ترتب المخاطر حسب درجة القصور الرقابي .
      
      ·         عملية ترتيب المخاطر ، رغم إمكانية إعطائها قيم عددية  ، فهي نتيجة المحاكمة الاحترافية حول الأخطار واحتمال وقوعها .`,
      choices: ["1 فقط .", "3 فقط .", "2 و 3 فقط .", "1 و 2 و 3 ."],
      correctAnswer: "3 فقط .",
    },
    {
      id: "68",
      question: `قام رئيس التدقيق بوضع جدول إلكتروني للمساعدة في عملية تقييم المخاطر المتعلقة بعدد من الأقسام في المؤسسة ، وتضمن الجدول العوامل التالي في كل قسم :

 

      1-     الضغط الذي يتعرض له مدير القسم لتحقيق الربح المستهدف .
      
      2-     درجة التعقيد في عمليات القسم .
      
      3-     كفاءة موظفي القسم .
      
      4-     القيمة المالية للحسابات التي يمكن أن تتأثر بالتقديرات للإدارة في كل قسم من قبيل استحقاقات ما بعد التقاعد .
      
       
      
      واعتمد رئيس التدقيق على طريقة التوافق في تحديد العامل الأول ، حيث اجتمع مع مديري التدقيق الآخرين وتوصلوا إلى توافق حول درجة كفاءة موظفي كل قسم في المؤسسة ، أما العوامل الأخرى فقد تقييمها وإعطائها إحدى درجات التقييم (مرتفع أو متوسط أو منخفض ) من قبل رئيس التدقيق أو من قبل أحد مديري التدقيق الذي سبق له أن نفذ أعمال تدقيق على القسم المعني ، وبعدها قام رئيس التدقيق بتخصيص درجة تثقيل لكل عامل تتراوح بين 0.5 و 1.0 ومن ثم قام بحساب الخطر الكلي لكل قسم . أي من العبارات التالية صحيحة فيما يتعلق بعملية تقييم المخاطر هذه؟`,
      choices: [
        "تحليل المخاطر هذا ليس مناسباً لأنه يجمع بين العوامل النوعية والكمية مما يجعل حساب القيم المتوقعة مستحيلاً .",
        "تقييم العوامل بمستويات اعتباطية من قبيل (مرتفع – منخفض- متوسط ) لا يعتبر مناسباً لغايات تقييم المخاطر نظراً إلى أنه ليس كمياً .",
        "طريقة تثقيل المعلومات لم تكن موضوعية وكان ينبغي أن يتم التثقيل باستخدام طرق من قبيل تحليل الانحدار المتعدد . ",
        "استخدام طريقة ذاتية من خلال التوافق بين مديري التدقيق لتحديد درجة كفاءة الموظفين يعتبر طريقة مناسبة .",
      ],
      correctAnswer:
        "استخدام طريقة ذاتية من خلال التوافق بين مديري التدقيق لتحديد درجة كفاءة الموظفين يعتبر طريقة مناسبة .",
    },
    {
      id: "69",
      question: `أي من التالي يعتبر مصدراً لمهام التدقيق الداخلي ؟

 

      Iمجال التدقيق .
    
      IIطلبات الإدارة .
    
      IIIمتطلبات الجهات الإشرافية والرقابية.
    
     .IVالمدققون الخارجيون ؟`,
      choices: [
        "فقط I .",
        "فقط II و III .",
        "فقط III و IV .",
        "I و II و III و IV .",
      ],
      correctAnswer: "I و II و III و IV .",
    },
    {
      id: "70",
      question:
        "تشمل الأمور التي ينبغي مراجعتها لدى تحديث فضاء التدقيق كل ما يلي ماعدا  ؟",
      choices: [
        "البيئة الخارجية .",
        "برامج عمل مهمات التدقيق .",
        "الخطة الاستراتيجية وأهداف المؤسسة والتعديلات المدخلة عليها .",
        "نتائج عمليات إدارة المخاطر .",
      ],
      correctAnswer: "برامج عمل مهمات التدقيق .",
    },
    {
      id: "71",
      question:
        "بغض النظر عن كون الإدارة تطور أو تشتري أو تستأجر أو تدفع رسوم لاستخدام برنامج من أجل التبادل الإلكتروني للبيانات . التدقيق الداخلي مسؤول عن البحث فيما إذا كان البرنامج ؟",
      choices: [
        "تم تطويره في بيئة خاضعة للرقابة .",
        "قد تم أخذ نسخ احتياطية منه بهدف استعادة المعلومات عند الحاجة .",
        "قد تم الحصول عليه بعد مراجعة كافية من قبل مستشار قانوني .",
        "يلبي احتياجات العمل .",
      ],
      correctAnswer: "يلبي احتياجات العمل .",
    },
    {
      id: "72",
      question: `ما الذي يجب على المدقق فعله عندما تتم مراجعة تطبيق التبادل الإلكتروني للبيانات المزود من قبل الطرف الخارجي .

 

      ·         التأكد من أن رموز التشفير تستوفي معايير الآيزو .
      
      ·         التأكد من أنه تم القيام بعملية مراجعة مستقلة لعمليات مزود الخدمة .
      
      ·         التحقق من استخدام مزود الخدمة فقط لشبكات بيانات معدة للاستخدام العام .
      
      ·         التأكد من أن العقد مع مزود الخدمة يتضمن البنود اللازمة ، مثل البند المتعلق بالحق في إجراء التدقيق .`,
      choices: ["1 و 2 .", "1 و 4 .", "2 و 3 .", "2 و 4 ."],
      correctAnswer: "2 و 4 .",
    },
    {
      id: "73",
      question:
        "ما هو الغرض من قيام المدققين الداخليين بمراجعة أنظمة المعلومات ؟",
      choices: [
        "التعرف بشكلٍ كافٍ على النشاطات وعمليات الرقابة التي سيتم تدقيقها من أجل تحديد النقاط التي يجب التركيز عليها في عملية التدقيق وتحتاج إلى بعض الإيضاحات من الجهة الخاضعة للتدقيق .",
        "التأكد من كون الأنظمة الانظمة التطبيقية تلبي رغبات الإدارة المحددة والمصرح بها ، والتأكد من أنه يتوقع منها الاستمرار في القيام بذلك .",
        "التأكد من كون المعلومات الواردة في السجلات والتقارير المالية والتشغيلية دقيقة وموثوقة وكاملة ومفيدة ومقدمة في الوقت المناسب .",
        "التأكد من أن الأنظمة قيد التطوير تتضمن إجراءات مراقبة كافية وأن تطبيق تلك الإجراءات سوف يكون فعالاً .",
      ],
      correctAnswer:
        "التأكد من كون المعلومات الواردة في السجلات والتقارير المالية والتشغيلية دقيقة وموثوقة وكاملة ومفيدة ومقدمة في الوقت المناسب .",
    },
    {
      id: "74",
      question:
        "ما الذي يجب على المدقق القيام به لتحقيق الهدف من تدقيق نتائج البرنامج ؟",
      choices: [
        "التركيز على المخرجات أكثر من المدخلات .",
        "البحث عن الهدر وعن طرق تخفيض التكاليف .",
        "القيام بتدقيق البيانات التاريخية فقط .",
        "إبداء الرأي حول عدالة العرض المالي .",
      ],
      correctAnswer: "التركيز على المخرجات أكثر من المدخلات .",
    },
    {
      id: "75",
      question:
        "يختلف المدققون في درجة الموضوعية ، أي مما يلي هو الأرجح لأن يكون الأكثر موضوعية ؟",
      choices: [
        "تدقيق التوافق مع سياسة الشركة الخاصة بوقت العمل الإضافي .",
        "التدقيق التشغيلي لإجراءات التوظيف والصرف من الخدمة بالنسبة للموظفين .",
        "تدقيق أداء قسم التسويق .",
        "تدقيق الرقابة المالية على الإجراءات الخاصة بالأجور .",
      ],
      correctAnswer:
        "تدقيق التوافق مع سياسة الشركة الخاصة بوقت العمل الإضافي .",
    },
    {
      id: "76",
      question:
        "ما الذي يتضمنه دور المدقق الداخلي بالنسبة إلى أهداف وغايات عملية التشغيل ؟",
      choices: [
        "الموافقة على أهداف أو غايات عملية التشغيل التي يجب تحقيقها .",
        "التأكد من كون الافتراضات الموضوعة مناسبة .",
        "وضع وتطبيق إجراءات الرقابة .",
        "تحقيق النتائج المطلوبة من برنامج التشغيل .",
      ],
      correctAnswer: "التأكد من كون الافتراضات الموضوعة مناسبة .",
    },
    {
      id: "77",
      question: `يقوم مدقق داخلي معتمد بإدارة قسم التدقيق في بلدية إحدى المدن الكبيرة ويقوم حالياً بوضع برنامج التدقيق للسنة التالية . ولدى هذه البلدية عدد من صناديق التمويل المختلفة ، حيث تخضع بعض هذه الصناديق لقيود أنظمة المنح الحكومية في استخدامها ، ويتطلب بعضها الآخر رفع تقارير دورية إلى الحكومة تبين الالتزام بشروط الإنفاق الخاصة بها . وأحد البرامج التي حصلت البلدية على منحه من أجلها هو برنامج لإعادة التأهيل والتوظيف ، وتحدد المنحة شروطاً محددة يجب على المتقدم أن يحققها كي ينال التمويل المطلوب.

 

      قام المدقق بانتقاء عينة عشوائية من المشاركين في برنامج إعادة التأهيل السنة السابقة للتأكد من استيفائهم لكل الشروط المطلوبة ، بماذا يوصف هذا النوع من التدقيق ؟`,
      choices: [
        "تدقيق الالتزام .",
        "التدقيق التشغيلي .",
        "تدقيق الاقتصاد والكفاءة .",
        "تدقيق البرنامج .",
      ],
      correctAnswer: "تدقيق الالتزام .",
    },
    {
      id: "78",
      question:
        "إذا كان أحد الاقسام غير التابعة لنشاط التدقيق الداخلي مسؤولاً عن مراجعة وظيفة أو عملية ما فإن المدقق الداخلي يجب أن ؟",
      choices: [
        "يأخذ بعين الاعتبار عمل القسم الآخر عند تقييم الوظائف أو العمليات .",
        "يتجاهل عمل القسم الآخر والقيام بإجراء تدقيق مستقل .",
        "تقليص نطاق التدقيق طالما أن العمل يتم انجازه من قبل قسم آخر .",
        "يتخلى عن مسؤولية تقييم الوظيفة أو العملية إلى القسم الآخر .",
      ],
      correctAnswer:
        "يأخذ بعين الاعتبار عمل القسم الآخر عند تقييم الوظائف أو العمليات .",
    },
    {
      id: "79",
      question:
        "أي من العبارات التالية صحيح حول التنسيق بين جهود التدقيق الداخلي والخارجي؟",
      choices: [
        "رئيس التدقيق الداخلي يجب أن لا يعطي معلومات حول الأفعال غير القانونية للمدقق الخارجي لأن المدقق الخارجي قد يضطر إلى ذكر هذه الأفعال في تقريره إلى مجلس الإدارة و/ أو الجهات التنظيمية .",
        "ملكية وسرية أوراق العمل الخاصة بالمدقق الخارجي تمنع أن يتم مراجعتها من قبل",
        "رئيس التدقيق الداخلي يجب أن يحدد ما إذا قامت الإدارة بالإجراءات التصحيحية ومتابعة الأمور الواردة في رسالة الإدارة التي قدمها المدقق الخارجي .",
        "إذا قام المدققين الداخلين بتقديم المساعدة للمدققين الخارجيين في التدقيق السنوي ، فإن عمل المدقق ليس خاضعاً لمعايير الممارسة الهنية للتدقيق الداخلي .",
      ],
      correctAnswer:
        "رئيس التدقيق الداخلي يجب أن يحدد ما إذا قامت الإدارة بالإجراءات التصحيحية ومتابعة الأمور الواردة في رسالة الإدارة التي قدمها المدقق الخارجي .",
    },
    {
      id: "80",
      question:
        "في السنوات الأخيرة تحولت العلاقة بين المدققين الداخليين والخارجيين حيث أصبح المدققين الداخليين زملاء بدلاً من مرؤوسين ما هما العاملان اللذان ساهما في هذا التغيير ؟",
      choices: [
        "زيادة التزامات المدققين الخارجيين وزيادة مهنة المدققين الداخليين .",
        "زيادة مهنية المدققين الداخليين وتحسن سوق التدقيق الخارجي .",
        "زيادة الاعتماد على نظم محاسبة حاسوبية وتحسن سوق التدقيق الخارجي .",
        "عمولة مؤسسات التدقيق وزيادة الاعتماد على نظم محاسبة حاسوبية .",
      ],
      correctAnswer:
        "زيادة مهنية المدققين الداخليين وتحسن سوق التدقيق الخارجي .",
    },
    {
      id: "81",
      question: "إن تقييم استقلالية المدقق الخارجي للمؤسسة ؟",
      choices: [
        "يتم إجرائها فقط عند تعيين المدقق الخارجي .",
        "لا تتضمن أي مشاركة من قبل نشاط التدقيق الداخلي .",
        "تتضمن نشاط التدقيق الداخلي فقط عن تعيين المدقق الخارجي .",
        "تتضمن نشاط التدقيق الداخلي عند التعيين وبعد ذلك دروياً .",
      ],
      correctAnswer: "تتضمن نشاط التدقيق الداخلي عند التعيين وبعد ذلك دروياً .",
    },
    {
      id: "82",
      question:
        "لدى نشاط التدقيق الداخلي مهمة تدقيق مقررة لأحد الأقسام في المؤسسة . وخلال الاتصالات التمهيدية مع إدارة ذلك القسم ، علم الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي أن القسم يخضع حالياً للتدقيق من قبل قسم الامتثال . ينبغي على الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي ؟",
      choices: [
        "النظر في إمكانية التعاون مع قسم الامتثال في أعمال التدقيق .",
        "إلغاء المهمة نظراً لأن القسم يخضع حالياً من قبل جهة داخلية أخرى تقدم خدمات تأكيد .",
        "تأجيل المهمة إلى السنة القادمة .",
        "جدولة مهمة متابعة .",
      ],
      correctAnswer:
        "النظر في إمكانية التعاون مع قسم الامتثال في أعمال التدقيق .",
    },
    {
      id: "83",
      question: `أبرمت الشركة متعددة الجنسيات اتفاقية مع شبكة ذات خدمة مضافة تقوم بتوفير التشفير وتأمين الاتصالات المتعلقة بعمليات التبادل الإلكتروني للبيانات لخاص بالشركة وعمليات التحويل الإلكتروني للأموال . قبل نقل البيانات إلى الشبكة ذات الخدمة المضافة ، تقوم الشركة بإجراء معالجة مسبقة للعمليات عن طريق الانترنت والمدقق الخالي مسؤول عن تقييم الضوابط الرقابية على عمليات المعالجة المسبقة . إضافة إلى ذلك ، تنص الاتفاقية بين الشركة والشبكة ذات الخدمة المضافة على السماح للمدقق الداخلي بفحص وإصدار تقرير حول إجراءات الرقابة المطبقة على شبكة الخدمة المضافة وذلك بشكل سنوي ، كما ينص العقد على أن الوصول إلى شبكة الخدمة المضافة يمكن أن يتم بشكل مفاجئ خلال الربع الثاني أو الثالث من السنة المالية للشركة وقد تم اختيار هذه الفترة بحيث لا تتعارض مع عمليات المعالجة خلال فترات الدروة للعمليات الخاص بشبكة الخدمة المضافة ، ولم تتم مراجعة هذه  الفقرة من العقد مع المدققين الداخليين . كما تنص خطة التدقيق السنوية على إجراءات الرقابة المطبقة على الشبكة خلال الربع الثالث ، صرح مدير الشبكة بأنه لا يمكن استيعاب عمليات المدققين حيث بدأت فترة الذروة لعمليات المعالجة في وقت أبكر من المعتد هذا العام وجميع موظفي الشبكة منهمكون في العمل . إلى أي من الجهات التالية يجب الإبلاغ عن هذا القيد على نطاق عمل المدقق إلى جانب تأثير المحتمل ؟`,
      choices: [
        "مجلس إدارة الشركة .",
        "مجلس إدارة شبكة الخدمة المضافة .",
        "مجلس إدارة الشركة ومجلس إدارة شبكة الخدمة المضافة .",
        "لا يوجد حاجة لإبلاغ هذه المعلومات على مستوى مجلس الإدارة .",
      ],
      correctAnswer: "مجلس إدارة الشركة .",
    },
    {
      id: "84",
      question: `يقوم مدقق داخلي معتمد بإدارة قسم التدقيق في بلدية إحدى المدن الكبيرة ، ويقوم حالياً بوضع برنامج التدقيق للسنة التالية . ولدى هذه البلدية عدد من صناديق التمويل المختلفة ، حيث تخضع بعض هذه الصناديق لقيود أنظمة المنح الحكومية في استخدامها ، ويتطلب بعضها الآخر رفع تقارير دورية إلى الحكومة تبين الالتزام بشروط الإنفاق الخاصة بها . وأحد البرامج التي حصلت البلدية على منحة من أجلها هو برنامج لإعادة التأهيل والتوظيف ، وتحدد المنحة شروطاً محددة يجب على المتقدم أن يحققها كي ينال التمويل المطلوب.

      يقوم المدقق بوضع خطة لتدقيق برنامج إعادة التأهيل بهدف التأكد من التزام البرنامج بشروط المنحة . وأحد تلك الشروط هو اعتماد المدن لموازنة خاصة بالبرنامج والالتزام لاحقاً بالإجراءات للتأكد من الالتزام بتلك الموازنة وتحميلها فقط بالتكاليف المسموحة الخاصة بذلك البرنامج . أي من الإجراءات التالية لا يجب على المدقق القيام بها عند تدقيق الالتزام بذلك الشرط ؟`,
      choices: [
        "التحقق من قيام أحد المدراء العاملين في المدينة بمراجعة وقبول تلك الموازنة .",
        "التحقق من قيام أحد المدراء العاملين في الوكالة المانحة بمراجعة وقبول تلك الموازنة .",
        "سحب عينة من المصاريف للتأكد من كون المصاريف : 1 مصنفة بشكل مناسب وفقاً لطبيعتها .2 مناسبة للبرنامج .3- تساهم في تحقيق أهداف البرنامج .",
        "مقارنة النتائج الفعلية مع النتائج المخططة وتحري أسباب الإنحرافات ، والتأكد من قبول السلطات المناسبة لتلك الانحرافات .",
      ],
      correctAnswer:
        "التحقق من قيام أحد المدراء العاملين في الوكالة المانحة بمراجعة وقبول تلك الموازنة .",
    },
    {
      id: "85",
      question: `يقوم مدقق داخلي معتمد بإدارة قسم التدقيق في بلدية إحدى المدن الكبيرة ، ويقوم حالياً بوضع برنامج التدقيق للسنة التالية . ولدى هذه البلدية عدد من صناديق التمويل المختلفة ، حيث تخضع بعض هذه الصناديق لقيود أنظمة المنح الحكومية في استخدامها ، ويتطلب بعضها الآخر رفع تقارير دورية إلى الحكومة تبين الالتزام بشروط الإنفاق الخاصة بها . وأحد البرامج التي حصلت البلدية على منحة من أجلها هو برنامج لإعادة التأهيل والتوظيف ، وتحدد المنحة شروطاً محددة يجب على المتقدم أن يحققها كي ينال التمويل المطلوب.

      يجب على المدقق تحديد القوانين والتشريعات الواجب تطبيقها .أي من الإجراءات التالية ستكون الأقل فعالية في معرفة القوانين والتشريعات ذات الصلة ؟`,
      choices: [
        "سؤال مدير المالية الخاص بالمدينة أو المستشار القانوني أو مدراء الوكالة المانحة .",
        "مراجعة أوراق العمل الخاصة بالسنوات السابقة وسؤال المدراء عند وجود اختلافات .",
        "مراجعة اتفاقيات المنح ذات الصلة .",
        "مناقشة الموضوع مع لجنة التدقيق والسؤال عن طبيعة حاجات وأهداف لجنة التدقيق من عملية التدقيق .",
      ],
      correctAnswer:
        "مناقشة الموضوع مع لجنة التدقيق والسؤال عن طبيعة حاجات وأهداف لجنة التدقيق من عملية التدقيق .",
    },
    {
      id: "86",
      question:
        "ماهي مسؤولية المدقق الداخلي عند قيامه لتقييم اقتصادية وفعالية الموارد ؟",
      choices: [
        "التأكد من أنه تم وضع معايير للتشغيل .",
        "التأكد من وجود الأصول .",
        "التأكد من وجود الأصول .",
        "التأكد من دقه تقييم الأصول .",
      ],
      correctAnswer: "التأكد من أنه تم وضع معايير للتشغيل .",
    },
    {
      id: "87",
      question:
        "يقوم المدقق الداخلي بتنفيذ مهمة التدقيق تشغيلي على قسم أنظمة المعلومات في الشركة . أي العوامل التالية سيعطيها المدقق الوزن الأكبر أثناء تقييم فعالية ذلك القسم ؟",
      choices: [
        "أهداف وغايات القسم متوافقة مع الأهداف العامة للشركة .",
        "يحتوي القسم على فريق عمل كبير من التقنيين .",
        "يتم إعطاء القسم الأولوية العليا خلال إعداد الموازنة .",
        "يستخدم القسم أكثر التقنيات تطوراً .",
      ],
      correctAnswer: "أهداف وغايات القسم متوافقة مع الأهداف العامة للشركة .",
    },
    {
      id: "88",
      question:
        "خلال تدقيق عند تكلفة زائد هامش ربح لتشييد صالة عرض جديدة ، يحتاج المدقق الداخلي ان يكون مدركاً لخطر ؟",
      choices: [
        "تحميل المتعهد للمشروع أجور استعمال معدات لم تستخدم فعلاً في الإنشاءات .",
        "حساب الضرائب الدخل المرتبطة باهتلاك معدات الإنشاءات بشكل خاطئ .",
        "حساب الموازنة النقدية للمتعهد بشكل غير صحيح .",
        "قد يتم حذف ضرائب الرواتب بشكل غير صحيح من الفواتير المعدة .",
      ],
      correctAnswer:
        "تحميل المتعهد للمشروع أجور استعمال معدات لم تستخدم فعلاً في الإنشاءات .",
    },
    {
      id: "89",
      question:
        "تواجه إحدى المؤسسات احتدام في المنافسة مع منافسين في سوقها الأساسية ، حيث تركز جهودها حالياً على الحفاظ على حصتها السوقية مع الاحتفاظ بنفس هامش الربح . أي مما يلي اعتباره مساهمة من المدقق الداخلي لدعم المؤسسة خلال هذه المرحلة العصيبة ؟",
      choices: [
        "يجب أن يتحمل المدقق الداخلي المسؤولية لتحسين عملية الإنتاج بهدف زيادة فعالية العمليات .",
        "على المدقق الداخلي الطلب من مجلس الإدارة استبدال فريق المبيعات والتسويق بهذه تحقيق حصة سوقية وهامش ربح أفضل .",
        "على المدقق الداخلي أخذ زمام المبادرة للقيام بعملية تدقيق على إجراءات العملية وذلك لتحديد احتمال القدرة على خفض النفقات وتطوير الجودة .",
        "على المدقق الداخلي مناقشة فريق المبيعات عن خططهم المستقبلية لدعم منتجات الشركة ومن ثم يوصي بقيام مجلس الإدارة بالمصادقة على هذه الخطط .",
      ],
      correctAnswer:
        "على المدقق الداخلي أخذ زمام المبادرة للقيام بعملية تدقيق على إجراءات العملية وذلك لتحديد احتمال القدرة على خفض النفقات وتطوير الجودة .",
    },
    {
      id: "90",
      question:
        "تم إعلام المدقق الداخلي عن وجود صفة في أحد منتجات الشركة والتي لا تتوافق مع المتطلبات القانونية ، أي مما يلي سيكون التصرف الأكثر ملاءمة من قبل قسم التدقيق الداخلي استناداً إلى هذا البلاغ  ؟",
      choices: [
        "على المدقق الداخلي إيقاف إنتاج هذا المنتج مباشرة استناداً إلى هذا البلاغ .",
        "على المدقق الداخلي إعلام الإدارة أن هذا المنتج لا يتوافق مع المقاييس وبحاجة لإعادة تصميمه .",
        "على المدقق الداخلي الطلب من القسم الهندسي تعديل تصميم المنتج بهدف مطابقته مع المتطلبات القانونية .",
        "على المدقق الداخلي البدء بمهمة تدقيق الالتزام وذلك بهدف التحري عن مدى مطابقة مواصفات المنتج مع المتطلبات القانونية .",
      ],
      correctAnswer:
        "على المدقق الداخلي البدء بمهمة تدقيق الالتزام وذلك بهدف التحري عن مدى مطابقة مواصفات المنتج مع المتطلبات القانونية .",
    },
    {
      id: "91",
      question:
        "أثناء القيام بإجراء مشروع تقييم ذاتي للرقابة في قسم التكنولوجيا المعلومات ، يطلب المدقق الداخلي من المديرين تقييم شدة خطورة كل من المخاطر التي تم تحديدها والقوة التي تتصف بها كل من الضوابط الرقابية ذات الصلة. أي مما يلي يمثل الجانب السلبي الأكبر لهذه الممارسة؟",
      choices: [
        "الوقت المستغرق سيفوق أي فائدة ملموسة .",
        "قد لا يتم إجراء عمليات التدقيق لاحقة لقسم التكنولوجيا المعلومات .",
        "قد تقوم الإدارة بإغفال نقاط ضعف هامة في الرقابة .",
        "سيُنظر إلى نشاط التدقيق الداخلي على أنه مسؤول عن الضوابط الرقابية .",
      ],
      correctAnswer: "قد تقوم الإدارة بإغفال نقاط ضعف هامة في الرقابة",
    },
    {
      id: "92",
      question:
        "على فرض أن الشركة التي تعمل فيها تنظر في القيام بالاستحواذ على شركة أخرى صغيرة الحجم فطلبت من قسم التدقيق الداخلي تقديم تأكيد بشأن عمليات إدارة المخاطر والرقابة في هذه الشركة الصغيرة . هذا التدقيق هو من نوع ؟",
      choices: [
        "مهام تدقيق الجودة .",
        "مهام تدقيق العقود .",
        "مهام تدقيق العناية اللازمة .",
        "مهام تدقيق التقييم الذاتي للمخاطر والرقابة .",
      ],
      correctAnswer: "مهام تدقيق العناية اللازمة .",
    },
    {
      id: "93",
      question:
        "طُلب من قسم التدقيق الداخلي في أحدا المصاريف إجراء مهمة تدقيق على شركة خارجية لاختبار قدرتها على سداد القرض المطلوب قبل أن يقوم بمنحها ذلك القرض . هذه التدقيق هو من نوع ؟",
      choices: [
        "مهام التأكيد المتعلقة بتدقيق العناية اللازمة .",
        "مهام التأكيد المتعلقة بتدقيق العقود .",
        "المهام الاستشارية المتعلقة بتدقيق العناية اللازمة .",
        "المهام الاستشارية المتعلقة بتدقيق العقود .",
      ],
      correctAnswer: "مهام التأكيد المتعلقة بتدقيق العناية اللازمة .",
    },
    {
      id: "94",
      question:
        "أي من الضوابط الرقابية التالية يساعد في منع أفراد الإدارة من الالتفاف حول متطلبات بذل العناية اللازمة فيما يتعلق بالأطراف الخارجية ؟",
      choices: [
        "مطابقة تقارير الاستلام مع أوامر الشراء قبل تسديد المدفوعات إلى الموردين .",
        "تحديد الإدارة للمسؤوليات المتعلقة بالإبلاغ في جميع الوحدات التابعة للمؤسسة .",
        "اشتراط أن يكون المورد مدرجاً في الملف الرئيسي للموردين قبل تسديد المدفوعات إليه .",
        "وجود برامج تدريبية لتعزيز وتشجيع السلوك الأخلاقي لدى جميع الموظفين .",
      ],
      correctAnswer:
        "اشتراط أن يكون المورد مدرجاً في الملف الرئيسي للموردين قبل تسديد المدفوعات إليه .",
    },
    {
      id: "95",
      question:
        "تتضمن عمليات تدقيق تطوير الأنظمة القيام بعملية المراجعة في نقاط مختلفة للتأكد من الإدارة والرقابة المناسبة لعملية التطوير ، أي مما يلي لا تتضمنه عملية المراجعة ؟",
      choices: [
        "القيام بإعداد دراسة للجدوى الفنية للمعدات والبرامج والمصادر التقنية المتاحة .",
        "اختبار مستوى تدخل المستخدم في كل مرحلة من مراحل التطبيق ، والتحقق من استخدام تقنيات تأمين الجودة والرقابة من أجل تطوير وتحويل واختبار البرنامج .",
        "التحقق من استخدام تقنيات الرقابة وتأكيد الجودة من اجل تطوير وتحويل واختبار البرنامج .",
        "تحديد مدى التزام النظام والمستخدمين وتوثيق العمليات مع المعايير الرسمية .",
      ],
      correctAnswer:
        "القيام بإعداد دراسة للجدوى الفنية للمعدات والبرامج والمصادر التقنية المتاحة .",
    },
    {
      id: "96",
      question:
        "قامت إحدى المنظمات بتأمين العديد من الخدمات من مصادر خارجية بما فيها جمع القمامة وإدارة الكافتيريا عمليات الحراسة التي كانت تتم سابقاً بصورة داخلية . وقد طلبت الإدارة تدقيق مطابقة أداء الشركات التي تقوم بالنشاطات المذكورة مع العقود الخاصة بها . أي من إجراءات التدقيق التالية سيكون الأقل فعالية في تحقيق أهداف عملية التدقيق المذكورة ؟",
      choices: [
        "مقارنة الكلف الحالية مع كلف القيام بتلك الأعمال قبل الحصول عليها من مصادر خارجية .",
        "مقارنة المصاريف المدفوعة مع شروط العقد الخاص بالحصول على تلك الخدمة .",
        "إجراء استبيان لمعرفة مدى رضا المستخدمين عن الخدمات المقدمة من المصدر الخارجي .",
        "مقارنة النشاطات المحددة لكل مصدر خارجي مع أفضل أداء للمصادر الخارجية الأخرى .",
      ],
      correctAnswer:
        "مقارنة النشاطات المحددة لكل مصدر خارجي مع أفضل أداء للمصادر الخارجية الأخرى .",
    },
    {
      id: "97",
      question: `تتوسع إحدى الشركات الصناعية بشكل سريع وتفكر بإضافة خط جديد للإنتاج يعمل موظفوها حالياً ضعفي الوقت العادي ويتقاضون مبالغ كبيرة كتعويضات عمل إضافي . الطلب الحالي على كل منتجات الشركة كبير ولكن الإدارة قلقة بشأن حصول تقلبات في الطلب مع التغيرات في الحالة الاقتصادية والتطور التقني للشركات المنافسة . الإدارة قلقة حالياً بشأن تلك المسائل ، إضافة إلى موضوع استخدامها الأمثل للموارد المتاحة، وهل تقوم بالتوسع بسرعة زائدة أو بأقل من السرعة المطلوبة ، وهل الحالة المعنوية للموظفين تتجه نحو الانخفاض ، وهل يجب تمويل عمليات التوسع المستقبلية داخلياً أم بالحصول على قروض .

      طلبت الإدارة من المدقق القيام بدراسة العوامل التي قد تساعد على تحسين كفاءة الموارد المستخدمة في عمليات الشراء والإنتاج أي من الإجراءات التالية هي الأقل فعالية في مواجهة قلق الإدارة ؟`,
      choices: [
        "تقييم إجراءات التخطيط لتحديد البضائع التي يجب شراؤها وطريقة الشراء .",
        "دراسة تكاليف الإنتاج خلال السنوات الأخيرة والكشف عن وجود أي انحرافات كبيرة وتحري أسبابها .",
        "إجراء مقابلات مع الموظفين العاملين في مراحل الإنتاج للحصول على نظرة داخلية على مشاكل الإنتاج .",
        "مقارنة نسبة الكلفة الإجمالية للبضائع المباعة إلى إجمالي المبيعات مع المعدل السائد في تلك الصناعة .",
      ],
      correctAnswer:
        "مقارنة نسبة الكلفة الإجمالية للبضائع المباعة إلى إجمالي المبيعات مع المعدل السائد في تلك الصناعة .",
    },
    {
      id: "98",
      question:
        "عند إعداد خطة التدقيق ، يقوم الرئيس التنفيذي للتدقيق الداخلي جميع العوامل التالية في الاعتبار ، ماعدا ؟",
      choices: [
        "طلبات الإدارة وخطة العمل الاستراتيجية .",
        "مجال التدقيق والجهات التي تقدم خدمات التأكيد داخل المؤسسة .",
        "المدققون الخارجيون ومتطلبات الجهات الاشرافية والرقابية .",
        "خطط التدقيق في الشركات المماثلة .",
      ],
      correctAnswer: "خطط التدقيق في الشركات المماثلة .",
    },
    {
      id: "99",
      question:
        "لدى قسم التمويل لإحدى الوحدات الحكومية نموذج محوسب للتنبؤ بإيرادات الضرائب لكي يستخدم في تحضير الموازنات السنوية . طلب من مجموعة التدقيق أن تقوم بالتدقيق على هذا النموذج . الهدف المنطقي لهذا التدقيق هو ؟",
      choices: [
        "فحص أن ادخال قيم متعددة من المدخلات سوف يؤدي إلى اخراج نتائج تتناسب مع سلوك الإيرادات .",
        "ضمان أن النموذج يتوقع كل نوع من الإيرادات بحيث يكون الفريق بين القيم المتوقعة والفعلية صغير .",
        "تحديد ما إذا كانت البرامج المستخدمة هذه السنة مماثلة تماماً للبرامج التي استخدمت في السنوات السابقة .",
        "ضمان أنه تم تعديل النموذج لكي يعطي تنبؤات عن السنة الماضية تساوي الإيرادات الفعلية للسنة الماضية .",
      ],
      correctAnswer:
        "فحص أن ادخال قيم متعددة من المدخلات سوف يؤدي إلى اخراج نتائج تتناسب مع سلوك الإيرادات .",
    },
    {
      id: "100",
      question:
        "أي من مقاييس الأداء التالية ليس مقياساً لكفاءة التدقيق الداخلي ؟",
      choices: [
        "ساعات العمل الفعلية مقابل ساعات العمل المخطط لها .",
        "عدد المهمات التدقيق المنجزة بالنسبة لكل مدقق .",
        "عدد النتائج الهامة التي توصل إليها التدقيق .",
        "زمن دورة إصدار تقرير التدقيق .",
      ],
      correctAnswer: "عدد النتائج الهامة التي توصل إليها التدقيق .",
    },
  ],
};
